蔡瀾 減壓功

如何減少壓力，縮稱「減壓」。

壓力的敵對頭，是好玩，甚麼東西都把它變成好玩，壓力自然減少。

說得容易，你說：做起來難。

這話也對，但是如果不做，永遠沒有改變。我不知道說過多少次：做，機會是五十五十；不做，等於零。

比方說看到一個漂亮的女人，你和她談話，她可能不睬你，五十巴仙失敗；或者她應了你一句，成功機會也是五十。眼光光地看她走過，一句話也不敢講，那永遠只是走過，你咒罵自己三千回，也沒用。好，開始做吧。

從何做起呢？

我們一生之中，經過無數的風波，起起伏伏，但現在還不是好好地活著嗎？昨日的壓力，已是今天的笑話了。

舉例來說，我們擔憂暑假家庭作業沒有做好，死了，死了，一定給老師罵死。好，罵了幾句，沒有死。

我們擔憂考試不合格，死了，死了。一定給家長罵死。好，罵了幾句，也沒死。

初戀時，非對方不娶不嫁，但有多少個人成功呢？愛得要死要活，失敗之後，現在又還不是好生生地活著嗎？想起來不是好笑嗎？現在。

出到社會做事，一時疏忽，做錯了。死了，死了，一定會被炒魷魚。忽然，柳暗花明又一村，上司根本忘記有這麼一回兒事，或者輕輕講了幾句算了，當時的壓力，不是多餘的嗎？

那麼多的風浪都經過。目前談起來，還搖搖頭，說一句：「當時真傻。」

好了，既然知道當時傻，那為甚麼不現在學精一點？目前所受壓力，也一定會過的。「人，只要生存下去，總會過的。」你也開始明白地向自己說：過了就變成好笑。

好，等以後再笑，不如馬上笑。

想那麼多幹甚麼？忘了它吧。

不過，一般人還沒學到家。說忘，哪裡那麼容易？回頭一轉，那恐怖的壓力又來干擾你。

我們最好能夠把一切煩惱事，用幻想的手把它搓成一團，扔進一個保險箱裡面去。鎖一鎖，再把鎖匙丟到海裡，看著它沉下去。

但是，但是，又回來了。

今早被人家打荷包，扒掉三千塊，拚命想忘，但一下子那不愉快的感覺又回來了。昨夜被愛人遺棄，拚命想忘，但那痛苦還是環繞著你。

過，一定會過，你開始那麼想，你開始去做，機會是五十五十。記得嗎？

佛家所說：「境由心生。」

一切，都是你想出來的。你想好，就好；想壞，就壞。不相信嗎，多舉一個例。

八號風球颱風，一個人在街上走，忽然間從天上掉下一塊瓦片，打中前額，流血了。

啊！我為甚麼那麼黑？為甚麼這塊瓦片不掉在別人頭上，偏偏是打中了我？啊，我真倒霉！這是一種想法。

八號風球颱風，同一個人在街上走，忽然間從天上掉下同一塊瓦片，同樣打中了前額，同樣流血了。

啊！我真幸運！要是這塊瓦片略為偏差，打中了腦中央，我不是死定了嗎？啊！我真幸福！這也是一種想法。

要選哪一種，不必我告訴你，你也應該知道。

這是阿Q精神！你說：自己騙自己。

阿Q精神有甚麼不好？阿Q精神萬歲！往好處想，人生觀會變豁達，別給魯迅騙去。魯迅滿肚子牢騷，別聽他的，聽了之後就會變得和他一樣憤世嫉俗，鑽牛角尖去了。

生老病死，為必經過程。

既然知道有這麼四件事，還不快點去玩？

玩，不需要有甚麼條件，看螞蟻搬家也可以看個老半天。養條便宜金魚、種盆不值錢的花，都可以玩個夠。

雖說生命是脆弱的，但一個長者曾經告訴我，他被日本人關在牢裡，整整八天，不給飯吃不給水喝，也沒死掉。看周圍，活到七八十歲的人已漸多，要是你是例外，那也就認命吧。自己是少數的分子之一。要有我們這種人，大多數的別人才會活老一點。不如這麼去想。

為賦新詞強說愁，那是年輕人的愚蠢，我們哪會有那麼多空閒去記愁？記點開心的吧。

為了避免成為不幸的少數，那麼珍惜每一刻應得的享受，把人生充份地活足了它。有了萬一，也已歸本。

壓力來自別人管你。有人管，做錯了事，便有壓力。所以必須力爭上游，盡量減少管你的人。我從小被家長管，被老師管，長大後被上司管，那就要拚命地出人頭地，把上司一個個消滅，那麼壓力自然而然會減少。不過做人也真難，等到沒有上司，回到家裡還是有個老婆來管。管管管，管是女人的天性，既然知道她們一定要管，就不如多弄幾個來管。被管慣了，麻木了，就等於沒人來管囉。

蔡San:真正的日本人.....